堆填區獨白： LEAVE US ALONE - 楊懷康

堆填區獨白：
LEAVE US ALONE - 楊懷康

約翰·冼雅爵士（John Sinclair）乃18世紀的財政專家，始創統計學（Statistics）一詞。美國獨立革命之時，才20歲出頭，他致函反對向殖民地開戰的經濟學鼻祖阿當•史密斯，議論時政，指戰費開支將令英國破產。過了知命之年的祖師爺覆函曰：「青年朋友，請少擔心，不是那麼容易拖垮一個國家的。」經佛利民一再引用，給青年人的提點成為了史密斯最廣為人知的金句之一。7.1當晚，見到青年們在立法會豎起「萬劫不復，退無可退」的悲壯橫額，祖師爺的金句湧上心頭。

誠然，過渡22年，歷經蹂躪，今日特區已非舊時香港。可是我們已經到了「萬劫不復」地步嗎？一如祖師爺所言，冇咁易。一個半世紀港英統治，留下了雄厚底子。旦夕之間焉能拖垮。

7.1衝擊過後，外地來電相詢，香港怎麽了？報以人心麻亂而氣氛緊張動盪。果如是，何以樓價猶漲升無已？市場許是要時間消化消息方能調整吧。翌日，市場預期美國迅將減息刺激華爾街上揚，消息利好恒生指數，幫地產股收復不少失地。金鐘的一片瘡痍看來沒有打擊中環的投資情緒、外地對香港雄厚底子的信心。

同樣，劫後立法會無望在10月前恢復運作，不少預算案項目，包括公務員加薪，難以如期通過。那可有打擊他們的情緒？不見得。圖書館、醫院、各個機關部門以至1823熱線如常辦公，足見公務員都能發揮專業精神，堅守崗位。22年來執權者千刀萬仞宰割自由、法治、開放的香港價值，卻未打個稀巴爛港英建立的規矩制度。只要基本服務架構尚運作依然，絕大部份人的日常生活將不受打擾，也就拖不垮香港。

暫且拖不垮，可不表示林鄭即能心存僥倖，「加倍努力」「服務」香港人。從金鐘到西環應好好重溫前全國政協主席李瑞環說的宜興茶壺故事：老太太有個積滿200多年茶垢的祖傳宜興紫砂小茶壺，不加茶葉，冲水即透出茶香。識貨之人出高價購買。老太太見茶壺滿佈污垢，不好意思，於是落力清洗茶垢，讓茶壺光潔如新。買家見到茶壺乾乾淨淨，耍手擰頭唔收貨。

過渡前，李瑞環以垢迹茶壺喻香港，告誡過渡後的執權者千萬別胡亂郁動百多年來積下的茶垢——港英打下的雄厚底子——否則將壞了好事。22年來執權者可有上好宜興茶壺這一課？沒有。
何以見得？攻進立法會大樓，年輕人在牆上塗鴉，黑漆噴上三字真言：LEAVE US ALONE。那顯然是控訴北京背信棄諾，公然違反《基本法》22條，粗暴全面插手香港事務、走出台前直接指揮修訂逃犯法。更大的控訴是指自過渡那一刻起，特區的執權者及其後台老闆即馬上擦走港英留下的最珍貴茶垢——積極不干預。

重回積極不干預政策

積極不干預者何？就是年輕人的三字真言LEAVE US ALONE。倘能虛心學習老前輩夏鼎基表述的積極不干預，林鄭當又知道那就是給市民大眾讓出最大的話事空間，讓他們發揮創意專長改善一己境況。

不幸老好人董建華一上場即恃着「背靠祖國」，為「香港好、國家好」，拿出7-11的幹勁，從數碼港出發，肆意清洗茶垢改造香港。及至因「查找不足」而腳痛，接董建華手的曾蔭權則坐着半邊屁股拿起拍紙簿接柯打積極參與大陸的五年規劃，以高鐵、西部通道、港珠澳大橋、蓮塘口岸等十大建設打造珠三角一小時生活圈，融合中港兩地。

梁振英更是緊貼習大大的屁股追求中國夢，以國教鳴鑼，「一項政策成熟即推出一項」、「適度有為」朝着大灣區進發。「好打得」的林鄭尤其勇猛。拳打年輕人，DQ連環封殺他們議事參政之路；腳踢一國兩制防火牆，以逃犯法炮製合法送中洗頭艇，給每個香港人的頭頂高懸大刀。特區22年，干預復干預，干預全面升級。此又安能不動搖根本，觸發年輕人「退無可退」的焦慮而奮力反抗？

港英神髓如今雖則盡失，其規章制度軀殼猶存。哪怕立法會大樓翻天覆地，走出金鐘，滿腔怒火的香港人尚能生活如常。只是黃台之瓜，何堪再摘？息紛爭、止內耗、重返和諧之道，又莫非收起中國夢、放下大灣區，回到港英的積極不干預，騰出空間給香港人自我拼搏、各自精采？LEAVE US ALONE！

楊懷康

上一則
上一則
教育淪為政治維穩的工具 (利世民)

下一則
蘋果會客室